\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act }
\header{\textbf{Chapitre C1.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} La brioche des rois}
\begin{competences}
  \comp{ANA}{Proposer un protocole expérimental}
  \comp{REA}{Utiliser le matériel}
  \comp{VAL}{Interpréter des résultats expérimentaux, des observations}
  \comp{COM}{Présenter la démarche}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  Un boulanger pâtissier prépare dans son laboratoire ses brioches des rois. Il a reçu tous
  les ingrédients nécessaires pour les préparer. De plus, il a commandé 10 fèves en or qu’il
  répartit aléatoirement dans ses brioches pendant tout le mois de janvier.  Il souhaite:
  \begin{itemize}
    \item vérifier la composition de certains ingrédients;
    \item déterminer si les fèves qu’il a commandées sont bien en or.
  \end{itemize}
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
\docL{Ingrédients de la recette}{recette}
\begin{multicols}{2}
  \begin{dinglist}{51}
    \item \SI{500}{\g} de farine T55
    \item \SI{25}{\centi\l} de lait
    \item \SI{20}{\g} de levure de boulanger
    \item 2 œufs, dont un pour la dorure
    \item \SI{150}{\g} de sucre en poudre
    \item 1 sachet de sucre vanillée
    \item \SI{50}{\g} de beurre doux
    \item 1 cuillère à café de sel
    \item $1,5$ cuillères à café d'arôme naturel d'orange
    \item 2 cuillères à soupe de fleure d'oranger
    \item Du surcre en gros grains
    \item Fruits confits colorés en rouge, vert et jaune
    \item Sirop : \SI{50}{\g} de suvre et \SI{50}{\g} d'eau
    \item Une belle fève dorée
  \end{dinglist}
\end{multicols}
%
\docL{Quelques colorants alimentaires}{colorants}
En europe, un colorant alimentaire est désigné par un préfixe E suivi d'un numéro
international.
\begin{itemize}
  \item \textbf{E102:} tartrazine (jaune). Son usage doit s'accompagner en France de la
  mention  \og peut avoir des effets indésirables sur l'activité et l'attention des
  enfants \fg{}.
  \item \textbf{E131:} bleu patenté. Son usage est interdit en Australie, au Canada, aux
  États-Unis et en Norvège, car il est responsable d'allergies, mais il est autorisé en
  France.
  \item \textbf{E133:} bleu brillan. La DJA (dose journalière acceptable) de ce colorant
  a été revue à la baisse deux fois, en 1984 et en 2010.
\end{itemize}
%
\docL[sidebyside, lefthand ratio=.4]{La chromatographie sur couche mince (CCM)}{ccm}
  \includegraphics[scale=.3]{./img/CCM_couleur}
  \tcblower
  La CCM est une technique expérimentale permettant:
  \begin{itemize}
    \item de déterminer si un échantillon est un mélange ou un corps pur.
    \item D'identifier des espèces chimiques.
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=lF9dQ10MOu8}
    \url{https://colibris.link/masseVol}
  \end{center}
%
\docL[sidebyside, lefthand ratio=.2]{Le déplacement d'eau}{deplacement}
  \centering
  \includegraphics[scale=.3]{./img/archimede_larousse}

  \textit{Larousse.fr}
  \tcblower
  Le déplacement d'eau permet de \textit{déterminer le volume d'un objet solide}. Il ne
  reste ensuite qu'à mesurer sa masse pour \emph{calculer} sa masse.

  Selon la légende, c'est dans sa baignoire qu'Archimède eut l'idée d'immerger la couronne
  de Hieron de Syracuse pour déterminer si elle était bien en or.
%
\docL{Quelques tests caractéristiques}{tests}
  \centering
  \begin{tblr}{
      hlines, vlines,
      column{2,3} = {halign=c, valign=h},
      column{1} = {font=\bfseries, bg=azure7, valign=m, halign=c},
    }
    Produits
    & Sulfate de cuivre anhydre
    & Eau iodée \\
    Schéma
    & \includegraphics[scale=.3]{./img/CuSO4}
    & \includegraphics[scale=.3]{./img/eau_iodee} \\
    Résultats
    & Le sulfate de cuivre devient bleu.
    & L'eau iodée devient bleu / noir. \\
  \end{tblr}
%
\docL{Caractéristiques de quelques liquides et solides}{caract}
  \centering
  \begin{tblr}{
      hlines, vlines,
      rows = {c}, columns={c},
      row{1} = {font=\bfseries},
      column{1} = {font=\bfseries},
    }
    \diagbox{Caract}{Comp}
    & Sucre
    & Eau
    & Huile de tournesol
    & Glycérol
    & Or \\
    $\symbf{T_\text{fus}}$ / \si{\degreeCelsius}
    & 186
    & 0
    & 5 à 7
    & $18,2$ &
    \num{1.06e3} \\
    $\symbf{\rho}$ / \si{\g\per\mL}
    & $1,6$
    & $1,0$
    & $0,92$
    & $1,29$
    & $19$ \\
  \end{tblr}
  %
\end{docs}
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Balance
      \item Éprouvettes graduées : \SI{10}{\mL}, \SI{50}{\mL}
      \item Petit pot de farine
      \item Petit pot de sucre en poudre
      \item Fève dorée
      \item Colorants vert, bleu et jaune (paillasse prof)
      \item Flacon d'eau iodée + pipette
      \item Bécher \SI{50}{\mL}
      \item Plaque à test
      \item Spatule
      \item Sulfate de cuivre anhydre
      \item Flacon d'huile
      \item Flacon de lait
      \item Cuve et papier à CCM
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}

\subsection{Partie 1: indentification d'un colorant}
\begin{enumerate}
  \item \app Justifier qu'un bonbon vert ou bleu puisse provoquer des allergies \refDoc{colorants}
  \item \ana Proposer un protocole permettant de déterminer la composition du colorant vert.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana Mettre en œuvre le protocole et schématiser le chromatogramme obtenu. \refDoc{ccm}
  \item \val Le boulanger doit-il préciser à ses clients qu'il y a des risques
  d'allergies? \refDoc{colorants}
\end{enumerate}
%
\subsection{Partie 2 : La nature de l'huile}
Le boulanger souhaite maintenant vérifier que le liquide à sa disposition \emph{ne
  contient pas d'eau.} et est bien de l'huile de tournesol.
\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana Proposer un protocole permettant de vérifier la nature de ce liquide. \refDoc{tests}
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole. Noter les observations et les mesures. 
  \item \val Conclure.
\end{enumerate}
%
\subsection{La fève en or?}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana Proposer un protocole permettant de déterminer si la fève est bien en
  or. \refDoc{caract} \refDoc{deplacement}
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole. Noter les mesures.
  \item \val Conclure
\end{enumerate}
\end{document}
